\documentclass[../Main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Teoremas de conservación}

\intro{
    Voy a tomar como inicio el mismo que menciono mi JTP, Pablo Gaztañaga,
    cuando empezo esta segunda parte. Si uno le tendria que resumir a un amigo
    que rindio en la primera parte, osea el primer parcia. Que le dirias? Cuando
    lo dijo hubo un silencio y es obvio si por clase eramos unos 20, con toda la
    furia, de los cuales casi menos de la mitad habiamos aprobado el primer
    parcial. Pero la respuesta que Pablo queria se menciono en una voz al fondo
    del aula. En esta segunda se basa en lo mismo que la primera y es la ecuacion
    de Newton. En muchos libros este tema se lo menciona como las primera
    integrales de la ecuacion de Newton.
    }

\npage{
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}

            % Esto representa una particula
            \filldraw[black] (0,0) circle (2pt) node[anchor=west]{$m$};

            % Vector velocidad
            \draw[thick, ->] (0, 0.3) -- (1, 0.3) node[anchor=west]{$\vec{v}$};

        \end{tikzpicture}
        \caption{Una particula simple y libre.}
        \label{fg:unaparticula}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}

            % Particula 1
            \filldraw[black] (1,1) circle (2pt) node[below]{$m_1$};

            % Fuerza 12
            \draw[thick, ->] (1,1) -- (1.5, 1.5) node[below, right]{$\vec{F}_{12}$};

            % Fuerza 13
            \draw[thick, ->] (1,1) -- (0.5, 1.5) node[below, left]{$\vec{F}_{13}$};

            % Particula 2
            \filldraw[black] (3,3) circle (2pt) node[right]{$m_2$};

            % Fuerza 21
            \draw[thick, ->] (3,3) -- (2.5, 2.5) node[below, right]{$\vec{F}_{21}$};

            % Fuerza 23
            \draw[thick, ->] (3,3) -- (2.5, 3) node[below, left]{$\vec{F}_{23}$};

            % Particula 3
            \filldraw[black] (-1, 3) circle (2pt) node[left]{$m_3$};

            % Fuerza 32
            \draw[thick, ->] (-1, 3) -- (-0.5, 3) node[below, right]{$\vec{F}_{32}$};

            % Fuerza 31
            \draw[thick, ->] (-1, 3) -- (-0.5, 2.5) node[below, left]{$\vec{F}_{31}$};

        \end{tikzpicture}
        \caption{Sistema de 3 particulas que interactuan entre si.}
        \label{fg:tresparticulas}
    \end{figure}

}
{
    \section{Impulsó lineal}

    Supongamos que nosotros querremos describir una particula como en la 
    figura \ref{fg:unaparticula}. Si, es solo una particula que pareciera ser
    que no se ve afectada por nada. Si nosotros aplicamos lo que vimos en la
    primera parte de la materia tendriamos que la ecuacion de Newton para la
    partícula es la siguiente

    \begin{equation}
        m \cdot \vec{a} = \sum \vec{F} \ .
        \label{eq:sumP}
    \end{equation}

    Pero ahora vamos hacer un truco, que en realidad se hace en la primera parte de 
    la materia, y es mirar a la aceleración como la deriva de la velocidad respecto
    del tiempo

    \begin{equation}
        \vec{a} = \frac{\partial \vec{v}}{\partial t} \ .
    \end{equation}

    Con esto podemos reemplazar en la ecuacion \ref{eq:sumP}. Ademas, una propiedad
    de cuando uno deriva es que puede sacar las constantes que esten multiplicando
    a la variable que estemos derivando y como para este caso la masa es una
    constante voy hacer lo siguiente y es el paso inverso, meter la masa adentro de
    la derivada.

    \begin{equation}
        m \cdot \frac{\partial \vec{v}}{\partial t} = \sum \vec{F}
    \end{equation}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \frac{\partial}{\partial t} \left( m \cdot \vec{v} \right) = \sum \vec{F} \ .
    \end{equation*}

    La expresión que se encuentra dentro de los paréntesis es lo que en fisica se 
    denomina como impulso lineal

    \begin{equation}
        \vec{P} = m \cdot \vec{v}
        \label{eq:impLineal}
    \end{equation}
    como la velocidad $\vec{v}$ es un vector, el impulso lineal $\vec{P}$ es
    propiamente un vector.

    Este mismo analisis del impulso lineal no se limita al caso de una particula,
    sino que se puede realizar para un sistemas de $N$ partículas que interactuan
    entre si.
    Veamos el caso que se muestra en la figura \ref{fg:tresparticulas}, podemos ver
    un sistema de 3 particulas que interactuan entre si de tal modo que ninguna de
    ellas mueve a la otra. El primer paso es poner las ecuaciones de Newton para
    cada una de las particulas.

    Para la particula 1 tenemos
    \begin{equation*}
        m_1 \cdot \vec{a} _1 = \vec{F} _{12} + \vec{F} _{13} \ .
    \end{equation*}

}

\npage{
}
{
    Para la particula 2 tenemos
    \begin{equation*}
        m_2 \cdot \vec{a} _2 = \vec{F} _{21} + \vec{F} _{23} \ .
    \end{equation*}

    Para la particula 3 tenemos
    \begin{equation*}
        m_3 \cdot \vec{a} _3 = \vec{F} _{31} + \vec{F} _{32} \ .
    \end{equation*}

    Ahora podriamos sumar las ecuaciones de Newton de todas las particulas,
    obteniendo

    \begin{equation*}
        m_1 \cdot \vec{a} _1 + m_2 \cdot \vec{a} _2 + m_3 \cdot \vec{a} _3 = \vec{F} _{12} + \vec{F} _{13} + \vec{F} _{21} + \vec{F} _{23} + \vec{F} _{31} + \vec{F} _{32} \ .
    \end{equation*}

    Antes de hacer el truco de ver que la aceleracion es la derivada de la
    velocidad respecto del tiempo, me gustaria hacer un comentario sobre las
    fuerzas. Mas que nada me intera los pares, por ejemplo la fuerza $\vec{F} _{12}$
    y $\vec{F} _{21} $. Se puede ver que ambas tiene direcciones opuestas por la
    figura \ref{fg:tresparticulas} pero ademas sabemos que estas son de igual modulo porque es una
    fuerza de interaccion, por lo que la suma entre $\vec{F} _{12}$ y $\vec{F} _{21}$.
    da cero. Y esto mismo podriamos hacer para cada par de fuerza interna asi que
    voy a reescribir la ecuacion anterior con los pares entre parentesis.

    \begin{equation*}
        m_1 \cdot \frac{\partial \vec{v} _1}{\partial t} + m_2 \cdot \frac{\partial \vec{v} _2}{\partial t} + m_3 \cdot \frac{\partial \vec{v} _3}{\partial t} = (\vec{F} _{12} + \vec{F} _{21}) + (\vec{F} _{23} + \vec{F} _{32}) + (\vec{F} _{13} + \vec{F} _{31})
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \frac{\partial}{\partial t} \left(m_1 \cdot \vec{v} _1 + m_2 \cdot \vec{v} _2 + m_3 \cdot \vec{v} _3 \right) =  0 + 0 + 0
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation}
        \frac{\partial}{\partial t} \left(\vec{P} _1 + \vec{P} _2 + \vec{P} _3 \right) = \frac{\partial \vec{P}}{\partial t} = 0 \ .
    \end{equation}

    De esta ultima expresion tenemos mucho para hablar. Lo primero es que la suma
    de cada $\vec{P} _i$ donde $i$ es la cantidad de particulas en el sistema que
    estemos analizando, nos da como resultado el $\vec{P}$ del sistema. Lo segundo
    que nos dice la expresion es que derivada del impulso lineal del sistema
    respecto del tiempo del tiempo es cero. Esto nos indica que para todo $t$ el 
    impulso lineal es constante. En otras palabras, que el impulso lineal se
    conserva para todo $t$.

    \begin{equation}
        \vec{P} = \vec{P} _1 + \vec{P} _2 + \vec{P} _3 = m_1 \cdot \vec{v} _1 + m_2 \cdot \vec{v} _2 + m_3 \cdot \vec{v} _3 = cte \ .
        \label{eq:sistP}
    \end{equation}
}

\npage{
}
{
    Ahora podrimos pensar el mismo ejemplo de las 3 particulas pero ahora teniendo
    en cuenta que tienen una fuerza externa, por ejemplo que todas esten cayendo
    por lo que se ven afectadas por su peso. Para el caso de las fuerzas internas
    seguiria valiendo lo mismo solo que ahora si miramos el sistema de las 3
    particulas vemos que la fuerza peso de cada una no se cancela.

    \begin{equation*}
        \frac{\partial}{\partial t} \left(\vec{P} _1 + \vec{P} _2 + \vec{P} _3 \right) = \frac{\partial \vec{P}}{\partial t} = m_1 \cdot \vec{g} + m_2 \cdot \vec{g} + m_3 \cdot \vec{g}
    \end{equation*}
    como podemos ver ahora el impulso lineal no se conserva. Eso quiere decir que
    si calculamos el $\vec{P}$ para un $t_0$ no va a ser igual a un $\vec{P}$ para
    un $t$ futuro o posterior. Pero lo que si podemos calcular es la diferencia
    del impulso lineal.

    \begin{equation}
        \frac{\partial \vec{P}}{\partial t} = m_1 \cdot \vec{g} + m_2 \cdot \vec{g} + m_3 \cdot \vec{g}
        \label{eq:deltaP}
    \end{equation}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \partial \vec{P} = ( m_1 \cdot \vec{g} + m_2 \cdot \vec{g} + m_3 \cdot \vec{g} ) \cdot \partial t
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \int _{\vec{P_I}}^{\vec{P_F}} \partial \vec{P} = \int _{t_I}^{t_F} m_1 \cdot \vec{g} \cdot \partial t + \int _{t_I}^{t_F} m_2 \cdot \vec{g} \cdot \partial t +\int _{t_I}^{t_F} m_3 \cdot \vec{g} \cdot \partial t
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \vec{P_F} - \vec{P_I} = \Delta \vec{P} = m_1 \cdot \vec{g} \cdot (t_F - t_I) + m_2 \cdot \vec{g} \cdot (t_F - t_I) + m_3 \cdot \vec{g} \cdot (t_F - t_I)
    \end{equation*}
    Una mencion de este caso y es que uno podria agarrar un interavalo de tiempo
    tan chico para que todos los terminos que estan a la derecha tiendan a cero. Y
    si lo pongo asi podria decir que el impulso lineal se conserva pero esto solo 
    me serviria si quiero buscar la velocidad en un instante muy corto de tiempo.

    En resumen, el impulso lineal se puede calcular de la siguiente manera

    \begin{equation*}
        \vec{P} = \sum _i m_i \cdot \vec{v} _i
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \frac{\partial \vec{P}}{\partial t} = \sum \vec{F}^{EXT}
    \end{equation*}

 }

 \npage{
 }
 {
     \section{Centro de masa y Velocidad centro de masa}

     Voy a seguir con el ejemplo del sistema de 3 masas de la figura \ref{fg:tresparticulas}
     y voy a partir de la ecuacion \ref{eq:sistP} para seguir desarrollando un poco mas.

     El paso siguiente pensar la velocidad como la derivada de la posicion respecto
     del tiempo. Por lo que obtenes que 

     \begin{equation*}
         \vec{P} = m_1 \cdot \frac{\partial \vec{r} _1}{\partial t} + m_2 \cdot \frac{\partial \vec{r} _2}{\partial t} + m_3 \cdot \frac{\partial \vec{r} _3}{\partial t}
     \end{equation*}
     \begin{equation*}
         \Downarrow
     \end{equation*}
     \begin{equation*}
         \vec{P} = \frac{\partial}{\partial t}(m_1 \cdot \vec{r} _1 + m_2 \cdot \vec{r} _2 + m_3 \cdot \vec{r} _3)
     \end{equation*}
     ahora si a esta expresion la dividimos por la suma de todas las masas obtenemos
     \begin{equation}
         \frac{\vec{P}}{m_1 + m_2 + m_3} = \frac{\partial}{\partial t} \left(\frac{m_1 \cdot \vec{r} _1 + m_2 \cdot \vec{r} _2 + m_3 \cdot \vec{r} _3}{m_1 + m_2 + m_3} \right) = cte
         \label{eq:preRC}
     \end{equation}

     De esta ecuacion nos interesa lo que parece en el parentesis. Es lo que se
     denomina como "Centro de Masa". 

     \begin{equation}
         \vec{r} _{CM} = \frac{m_1 \cdot \vec{r} _1 + m_2 \cdot \vec{r} _2 + m_3 \cdot \vec{r} _3}{m_1 + m_2 + m_3}
         \label{eq:rc}
     \end{equation}

     Este es un vector que apunta a un punto imaginario que mejor representa al
     sistema de masas que estemos analizando. Digo imaginario porque no es
     necesario que este punto que mejor representa al sistema este en una de las
     masas. Existe el caso que eso pase y es cuando una de las es muchisimo mayor
     a las otras. Por ejemplo, si $m_1$ tiende a infinito, el centro de masa
     va a estar en la misma posicion que la particula 1.

     Ahora me gustaria hablar sobre la derivada del centro de masa y es la velocidad
     centro de masa. Al igual que en la primera parte de cinematica, el vector
     posicion al derivarlo respecto del tiempo se obtiene la velocidad.

     \begin{equation*}
         \frac{\vec{P}}{m_1 + m_2 + m_3} = \vec{v}_{CM} = \frac{\partial}{\partial t} \left(\vec{r} _{CM}\right) = cte
     \end{equation*}
     \begin{equation*}
         \Downarrow
     \end{equation*}
     \begin{equation}
         \vec{v}_{CM} = \frac{m_1 \cdot \vec{v} _1 + m_2 \cdot \vec{v} _2 + m_3 \cdot \vec{v} _3}{m_1 + m_2 + m_3}
         \label{eq:vc}
     \end{equation}

}

\npage{
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            % Particula 1
            \draw[black] (0,0) circle (5pt) node[right]{$m_1$};

            % Velocidad de 1
            \draw[thick, ->] (0, 0.3) -- (1, 0.3) node[right]{$\vec{v}_1$};

            % Particula 2
            \draw[black] (2,0) circle (5pt) node[right]{$m_2$};

            % Piso
            \draw[black] (-1, -0.2) -- (3, -0.2);

            % Sist ref
            \draw[black, ->, thick] (-1, 1) -- (3, 1) node[right]{$\hat{x}$};

        \end{tikzpicture}
        \caption{Un choque plastico perfecto.}
        \label{fg:choque}
    \end{figure}
}
{

    En el caso donde la sumatoria de fuerzas externas de nuestro sistema sea cero.
    Podremos ver que el Centro de masa se mueve como un MRU. Esto se puede ver
    claro con el ejemplo de las 3 particulas porque al llegar a la expresión de
    la velocidad centro de masa mediante podemos ver que esta igualado al impulso
    lineal divido la suma de las masas, el impulso lineal era constante para todo
    tiempo, las masas tambien lo son, entonces por tautologia la velocidad centro
    de masa es constante. En general esto pasa para todo sistema donde la suma
    de las fuerzas externas sea igual a cero.

    Una expresion mas en general del centro de masa y la velocidad centro de masa
    es la siguiente

    \begin{equation*}
        \vec{r} _{CM} = \frac{\sum _i m_i \cdot \vec{r} _i}{\sum _i m_i}
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
        \vec{v} _{CM} = \frac{\sum _i m_i \cdot \vec{v} _i}{\sum _i m_i}
    \end{equation*}

    \ejem{Choque plastico perfecto}{
        Supongamos el escanario de dos pelotitas de masa $m$ como se puede ver
        en la figura \ref{fg:choque} donde la primera pelota tiene una velocida $\vec{v}_1$ y la
        segunda pelota tiene una velocidad $\vec{v} _2 = 0$. En un tiempo $t$ estas
        chochan y se quedan pegadas. Que se puede decir del impulso lineal? Este se
        conserva o no? Y las velocidades despues del choque?
    }

    De primeras podemos ver que al estar apoyada en el piso la normal de cada
    masa compensa el peso. Por lo si planteamos la conservacion del impulso
    lineal

    \begin{equation*}
        \frac{\partial}{\partial t} \left( \vec{P} _1 + \vec{P} _2 \right) = \sum F^{EXT} = 0 \ .
    \end{equation*}

    Obviamente que la justicacion correcta es hacer las ecuaciones de Newton para 
    cada particular y usar como vinculo que en $\hat{y}$, o $\hat{z}$ dependiendo
    del sistema que uno tenga, no hay aceleracion.

    Pero algo que si podemos ver es que el impulso lineal se conserva porque las
    fuerzas extenernas se compensan. Entonces podriamos calcular el impulso en el
    momento inicial, momento que tenemos los datos, y despues igualarlo al impulso
    en el momento despues del choque ya que estos son lo mismo.

}

\npage{
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}

            % Pelota
            \draw[black] (0,1) circle (5pt);

            % Peso
            \draw[black, ->, thick] (0, 1) -- (0, 0.5) node[below]{$m \cdot \vec{g}$};

            % Velocidad
            \draw[black, ->, thick] (1, 1) -- (1, 0.5) node[right]{$\vec{v}$};

            % Piso
            \draw[black] (-1, -0.2) -- (3, -0.2);

            % Sist ref
            \draw[black, ->, thick] (-0.7, 0) -- (-0.7, 1) node[left]{$\hat{z}$};

        \end{tikzpicture}
        \caption{Una pelota cayendo.}
        \label{fg:deltaP}
    \end{figure}
}
{
    Impulso lineal en el instante inicial
    \begin{equation*}
        \vec{P} _I = m_1 \cdot \vec{v} _1 + m_2 \cdot \vec{v} _2 = m_1 \cdot \vec{v} _1 
    \end{equation*}

    Impulso lineal en el instante final
    \begin{equation*}
        \vec{P} _F = (m_1 + m_2) \cdot \vec{v} _{1-2}
    \end{equation*}

    Ahora igualamos los impulsos
    \begin{equation*}
        \vec{P} _I = \vec{P} _F
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        m_1 \cdot \vec{v} _1 = (m_1 + m_2) \cdot \vec{v} _{1-2} \ .
    \end{equation*}

    Ahora usemos el dato de que tienen masas iguales

    \begin{equation*}
        m \cdot \vec{v} _1 = (m + m) \cdot \vec{v} _{1-2}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \vec{v} _{1-2} = \frac{\vec{v} _1}{2}
    \end{equation*}
    vemos que la velocidad final es la mitad de la velocidad incial de pelotita 1.

    \ejem{Otro Ejemplo}{
        Ahora supongamos el caso de una pelota de masa $m = 0,2 kg$ como se puede ver
        en la figura \ref{fg:deltaP} que cae con una velocidad $\vec{v} = 8 \frac{m}{s}$.
        Cuando llega al piso rebota y vuelve con el mismo $ |v| $. Ademas,
        supongamos que el contacto con el piso dura $10^{-3} s$. Que se puede decir
        del impulso lineal?
    }

    Calculemos primero el impulso lineal en el instante inicial con los datos que
    tenemos
    \begin{equation*}
        \vec{P} _{I} = 0,2 kg \cdot 8 \frac{m}{s} \ ( - \hat{z} ) = - 1,6 kg \cdot \frac{m}{s} \ \hat{z} \ .
    \end{equation*}

    Ahora calculemos el impulso lineal pero en el instante donde vuelve. Vamos a
    decir que es el instante final de nuestro analisis
    \begin{equation*}
        \vec{P} _{F} = 0,2 kg \cdot 8 \frac{m}{s} \ \hat{z} \ = 1,6 kg \cdot \frac{m}{s} \ \hat{z} \ .
    \end{equation*}

    Es bastante claro que en este caso el impulso lineal no se conserva. Vemos que
    para el instante inicial el impulso lineal es negativo pero en el instante
    final este es positivo.

}

\npage{
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
            \begin{axis}[
                    axis lines = middle,
                    axis y line*=left,
                    xlabel = $t$,
                    ylabel = {$F$},
                    domain=-4:4,
                    samples=100,
                    xtick=\empty,
                    ytick=\empty,
                    ymin=0,
                    ymax=0.5,
                    enlargelimits=false,
                    clip=false,
                    axis line style={thick}
                ]

                % Fill the area under the curve
                \addplot [
                    domain=-3:3,
                    samples=100,
                    fill=gray, 
                    fill opacity=0.7
                ] {exp(-0.5*x^2)/sqrt(2*pi)} \closedcycle;

                % Plot the Gaussian function
                \addplot [
                    thick,
                    red,
                ] {exp(-0.5*x^2)/sqrt(2*pi)};

                \node at (axis cs:0,0.2) {$\Delta \bar{P}$};
                \node at (axis cs:  -3, -0.02) {$t_I$};
                \node at (axis cs:  3, -0.02) {$t_F$};
                \node[red] at (axis cs:0, 0.35) {$\bar{F}$};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Grafico de delta $\vec{P}$.}
        \label{fg:graficoDeltaP}
    \end{figure}

}
{
    Lo siguiente es preguntarnos cual es la diferencia que existe entre los impulsos
    A priori sabemos que ese cambio de velocidad se debe a la interaccion con el
    piso. Tratemos de escribir esto con las ecuaciones de Newton

    \begin{equation*}
        m_p \cdot \vec{a}_p = \vec{F} ^{PISO} + m \cdot \vec{g}
    \end{equation*}

    Si aplicamos el mismo procedimiento que realice anteriormente en la ecuacion
    \ref{eq:deltaP}, llegamos a lo siguiente
    \begin{equation*}
        \Delta P = \int _{t_I}^{t_F} \partial \vec{P} = \int _{t_I}^{t_F} \vec{F} ^{PISO} \ \partial t + \int _{t_I}^{t_F} m \cdot \vec{g} \ \partial t
    \end{equation*}
    los terminos de la izquierda ya los calculamos asi que vamos hablar sobre los
    terminos de la derecha. El termino que esta multiplicando la masa por la
    gravedad va a dar un resultado muy chico, osea que va a ser un par de decimales,
    porque la masa es muy chica y el intervalo de tiempo es de un milisegundo, por
    lo que para los siguientes calculos yo lo voy a despreciar. Por ultimo,
    $t_F$ lo podemos definir como $t_I + 1ms$ porque nos dice que el tiempo que
    esta en el piso.

    \begin{equation*}
        \Delta \vec{P} = 1,6 kg \cdot \frac{m}{s} \ \hat{z} - \left( - 1,6 kg \cdot \frac{m}{s} \ \hat{z} \right) = \int _{t_I}^{t_F} \vec{F} ^{PISO} \ \partial t + (Algo \ chico)
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Delta \vec{P} = 3,2 kg \cdot \frac{m}{s} \ \hat{z} = \int _{t_I}^{t_I + 1ms} \vec{F} ^{PISO} \ \partial t \ .
    \end{equation*}

    Una forma grafica de ver este resultado es el grafico \ref{fg:graficoDeltaP}
    donde se puede ver que el area debajo de la curva es el $\Delta \vec{P}$.
    Ademas, un comentario sobre la fuerza y es que si nosotros divimos el termino
    de la derecha por el intevalo de tiempo, obtenemos el valor de la fuerza
    promedio en ese tiempo
    \begin{equation*}
        \frac{\int _{t_I}^{t_F} \vec{F} ^{PISO} \ \partial t}{t_F - t_I} = Valor \ promedio \ .
    \end{equation*}

}

\npage{
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}

            % Particula 1
            \filldraw[black] (1,1) circle (2pt) node[below]{$m_1$};

            % Particula 2
            \filldraw[black] (3,3) circle (2pt) node[right]{$m_2$};

            % Particula 3
            \filldraw[black] (-1, 3) circle (2pt) node[left]{$m_3$};

            % r 1
            \draw[thick, ->] (1, 2.2) -- (1, 1.2) node[left]{$\vec{r}_{1}$};

            % r 2
            \draw[thick, ->] (1, 2.2) -- (2.8, 3) node[xshift=-6 ,yshift=7]{$\vec{r}_{2}$};

            % r 3
            \draw[thick, ->] (1, 2.2) -- (-0.9, 3) node[xshift=6 ,yshift=6]{$\vec{r}_{3}$};

            % Punto O
            \filldraw[blue] (1, 2.2) circle (2pt) node[xshift=-6 ,yshift=-5]{$O$};

        \end{tikzpicture}
        \caption{Sistema de 3 particulas que interactuan entre si pero
        ahora con un punto de referencia.}
        \label{fg:tresparticulasO}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.4]

            % Particula 1
            \filldraw[black] (1, -1) circle (3pt);

            % Particula 2
            \filldraw[black] (2, 0) circle (3pt);

            % Particula 3
            \filldraw[black] (-2, 0) circle (3pt);

            % Vector L
            \draw[black, thick, ->] (0, 0) -- (0, 3) node[yshift=6]{$\vec{L}_O$};

            % Vector r1
            \draw[black, thick, ->] (0, 0) -- (0.9, -1);

            % Vector r2
            \draw[black, thick, ->] (0, 0) -- (1.9, 0);

            % Vector r3
            \draw[black, thick, ->] (0, 0) -- (-1.9, 0);

            % Vector P1
            \draw[black, thick, ->] (1, -1) -- (2, -1);

            % Vector P2
            \draw[black, thick, ->] (2, 0) -- (2.5, 0.5);

            % Vector P3
            \draw[black, thick, ->] (-2, 0) -- (-3, -0.5);

            % Lineas del plano
            \draw[black, thick, dashed] (6, 1) --
            (-4.5, 1) --
            (-6, -2) --
            (4.5, -2) --
            (6, 1);

            % Punto O
            \filldraw[blue] (0, 0) circle (3pt) node[xshift = -5, yshift = -5]{$O$};

        \end{tikzpicture}
        \caption{Vista del sistema 3 particulas. Se puede ver como hay un 
        plano que las une.}
        \label{fg:tresparticulasOplano}
    \end{figure}
}
{
        \section{Impulso Angular}

        % Nota del 17 de mayo y me gustaria llegar al 31 de mayo.

        Para esta parte me gustaria basarme nuevamente en el ejercicio de las 3
        particulas. En si lo que quiero demostrar ahora como el movimiento de estas
        tres pariculas quedan establecidos por un plano. Para ello, es necesario que
        establezca un punto donde me voy a parar para ver a las particulas. Tal como
        se puede ver en la figura \ref{fg:tresparticulasO}, voy a pararme en el punto
        $O$. Este punto en si no tiene nada que ver con el origen de mi sistema de 
        referencia ni nada por el estilo, por ahora solo voy a pedir que sea un punto
        arbitrario.

        Entonces, si partimos de la ecuacion de Newton del sistema de 3 particulas y ya
        teniendo en cuenta que las fuerzas internas se cancelan podemos ver que es 
        necesario establecer lo siguiente
        \begin{equation*}
            \vec{r}_1 \times m_1 \vec{a}_1 + \vec{r}_2 \times m_2 \vec{a}_2 + \vec{r}_3 \times m_3 \vec{a}_3 = 0
        \end{equation*}
        esta condicion del producto escalar se lo conoce como el \textit{momento de una fuerza}
        y representa el hecho experimental de que las fuerzas de interaccion. Quiero
        mencionar que para llegar a esta ecuacion se plantea la ecuacion de newton de
        cada particula, luego el producto escalar del vector posicion respecto del
        punto $O$. Por ultimo se suman las tres ecuaciones de Newton. Aunque aun no
        termine con esta expresion, ahora tenemos que volver a ver la aceleracion como
        la derivada de la velocidad respecto del tiempo

        \begin{equation*}
            \vec{r}_1 \times m_1 \frac{\partial \vec{v} _1}{\partial t} + \vec{r}_2 \times m_2 \frac{\partial \vec{v} _2}{\partial t} + \vec{r}_3 \times m_3 \frac{\partial \vec{v} _3}{\partial t} = 0
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \Downarrow
        \end{equation*}
        \begin{equation}
            \frac{\partial}{\partial t} \left( \vec{r}_1 \times m_1 \vec{v} _1 + \vec{r}_2 \times m_2 \vec{v} _2 + \vec{r}_3 \times m_3 \vec{v} _3 \right) = 0 \ .
            \label{eq:partialL}
        \end{equation}
        Lo del parentesis es la nueva expresion que se presenta en esta seccion y es
        el impulso angular

        \begin{equation}
            \vec{L}_O = \vec{r}_1 \times m_1 \vec{v} _1 + \vec{r}_2 \times m_2 \vec{v} _2 + \vec{r}_3 \times m_3 \vec{v} _3
        \end{equation}
        como mencione anteriormente, este impulso angular es solo valido para el punto
        $O$, por eso la anotacion del subíndice.

}

\npage{
}
{
    Para este caso, y todos los casos que suceda esto mismo, el impulso
    cuando la derivada del impulso lineal se conserve, como pasa en la
    ecuacion \ref{eq:partialL}, cuando la derivada del impulso angular
    respecto del tiempo es igual a cero, quiere decir que el plano que
    se puede ver como linea punteada en la figura \ref{fg:tresparticulasOplano}
    es constante.

    En cambio si existiera una fuerza externa como por ejemplo si estas
    particualas estan cayendo aparece la fuerza peso, se puede ver que
    la derivada no va a ser cero

    \begin{equation*}
        \frac{\partial \vec{L} _O}{\partial t} = \vec{r}_1 \times m_1 \vec{g} + \vec{r}_2 \times m_2 \vec{g} + \vec{r}_3 \times m_3 \vec{g}
    \end{equation*}
    como lo es este caso. Obviamente, ahora el plano no se conserva.

    Los terminos sumando se lo conoce como torques y se escribe de la 
    siguiente manera
    \begin{equation*}
        \frac{\partial \vec{L} _O}{\partial t} = \vec{M} _O = \vec{M} _O ^{m_1 \vec{g}} + \vec{M} _O ^{m_2 \vec{g}} + \vec{M} _O ^{m_3 \vec{g}} \ .
    \end{equation*}

    Ahora me gustaria mostrar una relacion que existe si medimos el 
    impulso angular desde un punto $O$ y un punto $O'$. Partiendo de la
    relacion del impulso angular para una masa tenemos que
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \vec{r} _O \times m \vec{v} = \vec{r}_O \times \vec{P}
    \end{equation*}
    y sabiendo que $\vec{r} _O$ es la suma de los vectores $\vec{r} _{OO'}$
    y $\vec{r} _{O'}$
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \left( \vec{r} _{O'} + \vec{r} _{OO'} \right) \times \vec{P}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \vec{r} _{O'} \times \vec{P} + \vec{r} _{OO'} \times \vec{P}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \vec{L}_{O'} + \vec{r} _{OO'} \times \vec{P} \ .
    \end{equation*}

    Existe un caso especial pero analogo a esto y es que pasa si es un
    ahora tenemos en cuenta un sistema de particulas y usamos el centro
    de masa. Para eso vamos a seguir midiendo desde el punto $O$
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \sum _i \vec{r}_i \times \vec{P}_i
    \end{equation*}

}

\npage{
}
{
    Ahora podemos usar y restar el $\vec{R}_{CM}$

    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \sum _i \left( \vec{r}_i - \vec{R}_{CM} + \vec{R}_{CM} \right) \times \vec{P}_i
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \sum _i \left( \vec{r}_i - \vec{R}_{CM} \right) \times \vec{P}_i + \sum _i \vec{R}_{CM} \times \vec{P}_i
    \end{equation*}
    el termino $\vec{r}_i - \vec{R}_{CM}$ que medir la distancia desde
    el centro de masa a la particula $i$
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \sum _i \left( \vec{r}_{i-CM} \right) \times \vec{P}_i + \sum _i \vec{R}_{CM} \times \vec{P}_i
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \Downarrow
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \vec{L}_O = \vec{L}_{CM} + \vec{R}_{CM} \times \vec{P}
    \end{equation*}
    entonces tenemos que el primer termino es el impulso angular del
    centro de masa y el segundo se lo conoce como el
    \textit{Movimiento angular rotantate} medido desde el punto $O$.

}
\end{document}
